%=========================================
% 	   Einleitung     		 =
%=========================================

\chapter{RSC Versuch \label{rscVersuch}}
\section{Einleitung}
Im Versuch \ref{rspVersuch} haben wir die grundsätzliche Funktionsweise der Cisco Prompt kennen gelernt. In diesem Versuch wurde der Hostname konfiguriert und über Packet Tracer ein Netzwerk aufgebaut. 

Da die Konfiguration im letzten Versuch noch nicht einmal die Oberfläche der Möglichkeiten angekratzt hat, möchten wir in diesem Versuch tiefer in die Konfiguration von Cisco Geräten einsteigen.

\section{Aufbau des Versuchs}
\subsection{Benötigte Geräte}
\begin{itemize}
	\item Zwei Router
	\item Ein Switch
	\item Zwei PC mit Hyper Terminal
	\item Zwei Patchabel
	\item Ein Crossover Kabel
	\item Ein serielles Kabel mit je einem DCE und einem DTE Anschluss
\end{itemize}

Der erste PC wird über ein serielles Kabel und über ein Patchkabel mit dem Switch verbunden. Der Zweite PC wird mit einem seriellen Kabel und einem Crossover Kabel mit dem Router 2 verbunden. Die seriellen Kabel dienen der Konfiguration der Geräte. Das Patchkabel und das Crossoverkabel sind für den Transport von Payload. Der Switch wird mit einem Patchkabel mit dem Router 1 verbunden.

Die Router werden untereinander mit dem seriellen Kabel verbunden. Zu beachten ist hierbei, dass der Bustakt vom DCE (female) Port kommt. Der DTE (male) Port benötigt diesen Bustakt, damit eine Kommunikation möglich ist. 

Die Router bekommen für ihre einzelnen Ports unterschiedliche IP Adressen. Die Adressen sind in der Tabelle \ref{adresstabelle} beschrieben.

\begin{table}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
Device & Hostname & Interface & IP-Address & Subnet Mask \\
\hline
\hline
R1 & R1 & Serial 0/0/0 (DCE) &  172.17.0.1 &  255.255.0.0 \\ 
\hline
 &  & FE0/1 u. FE0/0 & 172.16.0.1 & 255.255.0.0  \\
\hline
R2 &  R2 & Serial 0/0/0 (DTE) &  172.17.0.2 & 255.255.0.0 \\
\hline
 & &  FE0/0 & 172.18.0.1 &  255.255.0.0\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Adresstabelle des Netzwerks}
\label{adresstabelle}
\end{table}

Nachdem die Geräte verkabelt und gestartet sind, müssen noch die NVRAM der Geräte gelöscht werden. Dadurch kann sichergestellt werden, dass keine alten Konfigurationen mehr gespeichert sind. Diese könnten sonst im Laufe des Versuchs Fehler produzieren. Eine Ausgabe der Geräte wurde bereits im Versuch \ref{rspVersuch} dargestellt.

Bevor eine Kommunikation stattfinden kann, müssen erst noch die Hosts konfiguriert werden. Da im Netz kein DHCP Server läuft, müssen die Netzwerkeinstellungen der Hosts manuell vergeben werden.

\begin{table}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
Device & IP-Address & Subnet Mask & Default Gateway \\
\hline
\hline
H1 & 172.17.0.2 & 255.255.0.0 & 172.17.0.1 \\ 
\hline
 H2 & 172.18.0.2 & 255.255.0.0 & 172.18.0.1  \\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Einstellungen der Hosts}
\label{hostEinstellungen}
\end{table}

\section{Versuch - Teil 1}
Im Folgenden wird nicht mehr beschrieben, dass zum Ändern von Konfigurationen in einen Konfigurationsmodus, wie beispielsweise den \glqq Global configuration\grqq~Modus gewechselt werden muss.
\subsection{Konfigurieren der Router Basiseinstellungen}
Der erste Schritt der Konfiguration ist das Konfigurieren der Hostnamen. Diese können mit dem Befehl \textit{hostname <Name>} konfiguriert werden. Der Router 1 bekommt den Hostname R1, der Router 2 den Hostname R2.

Nach dem Konfigurieren folgt das Setzen der Passwörter. Typische Zugriffspunkte für ein Cisco Gerät sind die Terminal Leitungen (auch Virtual Terminal Lines oder VTYs genannt), der Konsolen Port sowie der Hilfs Port (AUX). Die Terminal Leitungen sind über telnet oder ssh erreichbar und haben den Vorteil, dass kein serielles Kabel benötigt wird. Die Nachteile einer solchen Konfiguration wurden im Versuch \ref{rspVersuch} erläutert. Die Zugänge müssen separat konfiguriert werden. 
Das Passwort des Konsolen Ports wird mit folgender Sequenz gesetzt:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Eingabe zum Setzen des Konsolen Port Passworts, label=konsolenPasswortSetzen]
R1(config)#line console 0 
R1(config-line)#password cisco 
R1(config-line)#login 
R1(config-line)#exit
\end{lstlisting}
Nach dieser Sequenz wird für die Konfiguration über die Konsole ein Passwort benötigt. Dieses ist in dem Fall cisco. Der Router kann aber trotzdem ohne Passwort über eine Terminal Leitung konfiguriert werden. Um hierfür ein Passwort zu setzen ist folgende Sequenz nötig.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Eingabe zum Setzen des Terminal Passworts, label=terminalPasswortSetzen]
R1(config)#line vty 0 4 
R1(config-line)#password cisco 
R1(config-line)#login 
R1(config-line)#exit
\end{lstlisting}
Nach dieser Sequenz wird auch für das Konfigurieren über eine Terminal Leitung ein Passwort benötigt. 

In IOS werden die Passwörter per default im Klartext gespeichert. Daraus ergibt sich ein Sicherheitsrisiko. Die Passwörter können von jedem, der Zugang zum Router hat, im Klartext ausgelesen werden. Aktuell sind auch nur die Zugänge passwortgeschützt. Sobald man eine Verbindung (VTY oder Konsole) zum Router hat, ist man automatisch berechtigt, den Router zu konfigurieren. Mit dem Befehl \textit{enable passwort <Passwort>} wird sichergestellt, dass man auch ein Passwort braucht, wenn man in einen der Konfigurationsmodi will. Mit dem Befehl \textit{enable secret <Passwort>} wird das Passwort verschlüsselt gespeichert.

\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Eingabe zum Aktivieren und Verschlüsseln des Passworts, label=terminalPasswortSetzen]
R1(config)#enable password cisco 
R1(config)#enable secret class 
R1(config)#exit
\end{lstlisting}

Nach dieser Befehlssequenz ist ein Passwort zum Wechsel in den Konfigurationsmodus gesetzt, dieses ist auch verschlüsselt gespeichert. 

Da jetzt Passwörter gesetzt sind macht es Sinn, dass Benutzer aufgefordert werden, diese einzugeben. Diese Aufforderung kann mit dem Befehl \textit{banner motd <delimiter> message <delimiter>} konfiguriert werden. Die delimiter zeigen den Start und das Ende der Nachricht an. Sie dürfen nicht in der Nachricht genutzt werden und die Zeichen "'  und  \% dürfen nicht genutzt werden. Ein Blank wird nicht funktionieren.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Setzen der Passwort Aufforderung, label=passWortAufforderung]
R1(config)#banner motd #Unauthorized Use Prohibited#
\end{lstlisting}

Router mit IOS sind standardmässig so konfiguriert, dass sie versuchen, jedes Wort, das sie nicht kennen, in einem DNS Server mit der Broadcastadresse 255.255.255.255 aufzulösen.
Eine Folge ist, dass bei einer falschen Befehlseingabe sehr lange Wartezeiten und eine unnötige Netzwerklast auftreten, weil der Router versucht die Zeichenfolge in eine IP Adresse aufzulösen. Durch
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Deaktivieren des DNS im Terminal, label=dnsDeaktivieren]
R1(config)#no ip domain lookup
\end{lstlisting}
wird dieses Verhalten abgestellt.

Der letzte Schritt der Basiseinstellung verhindert, dass Fehlermeldungen die aktuelle Eingabe in die Prompt unterbrechen.
\begin{lstlisting}
R1(config)#line console 0 
R1(config-line)#logging synchronous
\end{lstlisting}

Ob die Einstellungen korrekt waren, kann mit dem \textit{show running-config} Befehl überprüft werden.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Ausgabe der Config nach dem Konfigurieren der Basiseinstellungen, label=nachBasiseinstellungen]
R1#show running-config
Building configuration...

Current configuration : 931 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R1
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
enable secret 5 $1$HQCF$50Cteo3yxGrpQwwSNdUIz.
enable password cisco
!
no aaa new-model
!
!
ip cef
!
!
no ip domain lookup
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
!
!
!
!
!
interface FastEthernet0/0
 no ip address
 shutdown
 duplex auto
 speed auto
!
interface FastEthernet0/1
 no ip address
 shutdown
 duplex auto
 speed auto
!
interface Serial0/0/0
 ip address 172.17.0.1 255.255.0.0
 no fair-queue
 clock rate 125000
!
interface Serial0/0/1
 no ip address
 shutdown
 clock rate 125000
!
ip forward-protocol nd
!
!
ip http server
!
!
!
control-plane
!
banner motd #Unauthorized Use Prohibited#
!
line con 0
 password cisco
 logging synchronous
 login
line aux 0
line vty 0 4
 password cisco
 login
!
scheduler allocate 20000 1000
!
end
\end{lstlisting}

An den Zeilen
\begin{lstlisting}
hostname R1
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
enable secret 5 $1$HQCF$50Cteo3yxGrpQwwSNdUIz.
enable password cisco
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
no ip domain lookup
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
banner motd #Unauthorized Use Prohibited#
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
line con 0
password cisco
logging synchronous
login
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
line aux 0
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
line vty 0 4
password cisco
login
\end{lstlisting}

kann man erkennen, dass das Konfigurieren erfolgreich war. Und dass der Router weiterhin ohne Passwort über den Hilfs Port (AUX) erreicht werden kann. Eine Konfiguration wird aber über diesen Port ohne Passwort nicht möglich sein.

Auffällig ist auch, dass sowohl das verschlüsselte, als auch das unverschlüsselte Passwort in der Ausgabe stehen. Diese Tasche wirft Fragen auf. Welches Passwort ist nun gültig? Und warum kann man überhaupt ein unverschlüsseltes Passwort eingeben? Die Antwort auf diese Fragen bringt die Homepage des Herstellers. Die erste Frage ist leicht beantwortet, das verschlüsselte Passwort wird bevorzugt, das heißt, dass man sich nur mit diesem anmelden kann. Die zweite Frage hat einen geschichtlichen Hintergrund. Wenn man eine alte Version von IOS bootet, oder veraltete boot ROM nutzt, kann es Probleme mit verschlüsselten Passwörtern geben. In diesem Fall sind unverschlüsselte Passwörter zu nutzen.

Um die Fragen der Versuchsbeschreibung zu beantworten:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Is there an encrypted password?} Yes, the password to enter the config mode ist encrypted. The passphrase \glqq class\grqq~ became \glqq 5 \$1\$HQCF\$50Cteo3yxGrpQwwSNdUIz.\grqq . According to the cisco homepage ist the \glqq 5\grqq an indicator for an encrypted password.
	\item \textbf{Are there any other passwords?} Yes, there are the passwords for the configuration ports. And the decrypted password \glqq cisco\grqq.
	\item \textbf{Are any of the other passwords encrypted?} No, the other passwords are not encrypted. If you want to encrypt all of the passwords, you have to enter the command \textit{service password-encryption}. If this service ist activated, all of the passwords will become encrypted.
\end{itemize}

\subsection{Konfigurieren der seriellen Interfaces}
Nachdem der Router für die Benutzung konfiguriert wurde und grundlegende Sicherheitsmaßnahmen ergriffen wurden, muss nun der Betrieb ermöglicht werden. Damit die Hosts mit den Routern und die Router untereinander kommunizieren können, müssen die Interfaces konfiguriert werden. Die Befehle
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Konfigurieren des seriellen Interface, label=configSerialInterface]
R1(config)#interface serial 0/0/0 
R1(config-if)#description WAN link to R2 
R1(config-if)#ip address 172.17.0.1 255.255.0.0 
R1(config-if)#clock rate 64000
R1(config-if)#no shutdown 
R1(config-if)#exit 
R1(config)#exit
\end{lstlisting}
konfigurieren das serielle Interface. 

Das serielle Interface hat mittlerweile viel seiner Bedeutung verloren. Je nach Beschreibung des Herstellers wird eine maximale clock rate von 8.000.000 angegeben. Die Glock rate entspricht auch der Übertragungsrate, damit sind maximal 8 Mbit/s möglich. Bei dieser Übertragungsrate scheint die serielle Schnittstelle neben Ethernet Ports unnötig zu sein. Dieser Eindruck täuscht, da diese Schnittstelle besonders bei leitungsvermittelnden Netzwerken ihre Vorteile hat. Wird für den Zugriff auf ein WAN keine besonders hohe Bitrate benötigt, sollte dafür auch die serielle Schnittstelle genutzt werden, da sie eine dedizierte Übertragung bereit stellt.

Die ersten 3 Zeilen sind leicht verständlich. Dort wird bestimmt, welches Interface mit welcher IP und welchem Kommentar konfiguriert werden soll. 

Der Befehl \textit{no shutdown} aktiviert das Interface.

Nachdem diese Befehlssequenz eingegeben wurde, kann man sich mit dem Befehl \textit{show interfaces serial 0/0/0} anzeigen lassen, ob die Konfiguration erfolgreich war:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Konfiguration des seriellen Interface, label=configSerialInterfaceNach]
R1#show interfaces serial 0/0/0
Serial0/0/0 is up, line protocol is up
Hardware is GT96K Serial
Description: WAN link to R2
Internet address is 172.17.0.1/16
MTU 1500 bytes, BW 128 Kbit/sec, DLY 20000 usec,
reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
Encapsulation HDLC, loopback not set
Keepalive set (10 sec)
Last input 00:00:04, output 00:00:07, output hang never
Last clearing of "show interface" counters 00:24:04
Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
Queueing strategy: fifo
Output queue: 0/40 (size/max)
5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
167 packets input, 11406 bytes, 0 no buffer
Received 161 broadcasts, 0 runts, 0 giants, 0 throttles
0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored, 0 abort
197 packets output, 13012 bytes, 0 underruns
0 output errors, 0 collisions, 4 interface resets
0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out
1 carrier transitions
DCD=up  DSR=up  DTR=up  RTS=up  CTS=up
\end{lstlisting}

Um die eigenen Änderungen zu kontrollieren sind die Zeilen interessant:
\begin{lstlisting}
Serial0/0/0 is up, line protocol is up
Hardware is GT96K Serial
Description: WAN link to R2
Internet address is 172.17.0.1/16

DCD=up  DSR=up  DTR=up  RTS=up  CTS=up
\end{lstlisting}

Fragen aus der Versuchsanleitung:
\begin{itemize}
	\item \textbf{What did you discover by issuing the show interfaces command?} 
	\begin{itemize}
		\item Serial 0/0/0 status is up
		\item Line protocol up
		\item Internet address is 172.17.0.1/16
		\item Encapsulation HDLC
	\end{itemize}
	\item \textbf{To which OSI layer is the encapsulation referring?} HDLC is a bit-oriented synchronous data link layer protocol. So the encapsulation is referring to OSI Layer 2.
	\item \textbf{If the serial interface was configured, why did the show interfaces serial 0/0/0 indicate that the interface is down?} The serial interface 0/0/0 IS configured and it IS up.
\end{itemize}

Da der Router 2 eine andere Ip Adresse vorgegeben hat, sieht hier die Konfiguration ein wenig anders:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Einstellungen für das serielle Interface von R2]
R2(config)#interface serial 0/0/0 
R2(config-if)#description WAN link to R1 
R2(config-if)#ip address 172.17.0.2 255.255.0.0 
R2(config-if)#no shutdown
R2(config-if)#exit 
R2(config)#exit
\end{lstlisting}

Nach dem Konfigurieren werden die Einstellungen überprüft:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=show interfaces bei an R2]
Serial0/0/0 is up, line protocol is up
Hardware is GT96K Serial
Description: WAN link to R1
Internet address is 172.17.0.2/16
MTU 1500 bytes, BW 1544 Kbit/sec, DLY 20000 usec,
reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
Encapsulation HDLC, loopback not set
Keepalive set (10 sec)
Last input 00:00:02, output 00:00:09, output hang never
Last clearing of "show interface" counters 00:19:00
Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
Queueing strategy: fifo
Output queue: 0/40 (size/max)
5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
30 packets input, 1462 bytes, 0 no buffer
Received 30 broadcasts, 0 runts, 0 giants, 0 throttles
0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored, 0 abort
19 packets output, 1607 bytes, 0 underruns
0 output errors, 0 collisions, 2 interface resets
3 unknown protocol drops
0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out
10 carrier transitions
DCD=up  DSR=up  DTR=up  RTS=up  CTS=up
\end{lstlisting}

Analog zum Router 1 gibt es in der Versuchsbeschreibung auch Fragen zum Router 2:

\begin{itemize}
	\item \textbf{What did you discover by issuing the show interfaces command?}
	\begin{itemize}
		\item Serial 0/0/0 status is up
		\item Line protocol is up
		\item Internet address is 172.17.0.2/16
		\item Encapsulation HDLC
	\end{itemize}
	\item \textbf{To which OSI layer is the encapsulation referring?} See above
	 \item \textbf{Why did the show interfaces serial 0/0/0 indicate that the interface is up?} The interface is physically connected to another device (R1). Additionally is is configured and with the command \textit{no shutdown} enabled. If we started this test with R2, there was no connection, because R2 needs the clock of R1.
\end{itemize}	 
	
Laut den Einstellungen sind die Interfaces konfiguriert und arbeiten. Ob, alles korrekt funktioniert, kann einfach durch einen Ping getestet werden.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Ping von R1 an das serielle Interface von R2]
R1#ping 172.17.0.2

Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 172.17.0.2, timeout is 2 seconds:
!!!!!
Success rate is 100 percent (5/5), round-trip min/avg/max = 28/28/32 ms
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Ping von R2 an das serielle Interface von R1]
R2>ping 172.17.0.1

Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 172.17.0.1, timeout is 2 seconds:
!!!!!
Success rate is 100 percent (5/5), round-trip min/avg/max = 28/28/32 ms
\end{lstlisting}

Beide Ping haben funktioniert, das bedeutet, dass die Interfaces korrekt konfiguriert wurden. Damit ist das Konfigurieren der seriellen Interfaces erfolgreich abgeschlossen.

\subsection{Konfigurieren der Fast Ethernet Interfaces}
Das FE Interface 0/0 wird wird laut der Versuchsbeschreibung konfiguriert. Die folgende Befehlssequenz konfiguriert das Interface.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Befehle zum Konfigurieren des FE 0/0 Interface von R1]
R1(config)#interface FastEthernet 0/0 
R1(config-if)#description R1 LAN Default Gateway 
R1(config-if)#ip address 172.16.0.1 255.255.0.0 
R1(config-if)#no shutdown
R1(config-if)#exit
R1(config)#exit
\end{lstlisting}

Die Befehle sind analog zu denen, die die seriellen Interfaces konfiguriert haben. Der Unterschied ist, dass hier keine clock rate eingestellt werden muss. Die Einstellungen können wieder mit dem Befehl \textit{show interfaces FastEthernet 0/0} überprüft werden:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Anzeige der FE 0/0 Einstellungen von R1]
R1#show interfaces FastEthernet 0/0
FastEthernet0/0 is up, line protocol is up
Hardware is MV96340 Ethernet, address is 0025.456d.c780 (bia 0025.456d.c780)
Description: R1 LAN Default Gateway
Internet address is 172.16.0.1/16
MTU 1500 bytes, BW 100000 Kbit/sec, DLY 100 usec,
reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
Encapsulation ARPA, loopback not set
Keepalive set (10 sec)
Full-duplex, 100Mb/s, 100BaseTX/FX
ARP type: ARPA, ARP Timeout 04:00:00
Last input 00:00:02, output 00:00:01, output hang never
Last clearing of "show interface" counters never
Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
Queueing strategy: fifo
Output queue: 0/40 (size/max)
5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
50 packets input, 29595 bytes
Received 50 broadcasts, 0 runts, 0 giants, 0 throttles
0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored
0 watchdog
0 input packets with dribble condition detected
93 packets output, 33415 bytes, 0 underruns
0 output errors, 0 collisions, 1 interface resets
0 babbles, 0 late collision, 0 deferred
0 lost carrier, 0 no carrier
0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out
\end{lstlisting}

In der Versuchsbeschreibung werden folgende Fragen gestellt:
\begin{itemize}
	\item \textbf{What did you discover by issuing the show interfaces command?}
	\begin{itemize}
		\item Fast Ethernet 0/0 status is up
		\item Line protocol is up
		\item Internet address is 172.16.0.1/16
		\item Encapsulation ARPA
	\end{itemize}
	\item \textbf{To which OSI layer is the encapsulation referring?} ARPA is the short form of \glqq Advanced Research Projects Agency\grqq, also called Ethernet 2 or DIX Ethernet. Ethernet 2 is a protocol of the  Data Link Layer, or Layer 2.
	\item \textbf{Why did the show interfaces FastEthernet 0/0 command show that the interface is up?} The explanation is the same, like the serial Interfaces. Think of the physical connection to H1 an the configuration some lines before. 
\end{itemize}

Laut den Einstellungen ist das FE 0/0 Interface von R1 nun korrekt konfiguriert. Im nächsten Schritt wird das FA 0/0 Interface von R2 konfiguriert. Hierfür sind diese Befehle nötig:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Befehle zum Konfigurieren des FE 0/0 Interface von R2]
R2(config)#interface FastEthernet 0/0 
R2(config-if)#description R2 LAN Default Gateway 
R2(config-if)#ip address 172.18.0.1 255.255.0.0 
R2(config-if)#no shutdown
R2(config-if)#exit
R2(config)#exit
\end{lstlisting}

Das Ergebnis dieser Befehle wird wieder kontrolliert:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Anzeige der FE 0/0 Einstellungen von R2]
R2#show interfaces
FastEthernet0/0 is up, line protocol is up
Hardware is MV96340 Ethernet, address is 58bc.2738.7c50 (bia 58bc.2738.7c50)
Description: R2 LAN Default Gateway
Internet address is 172.18.0.1/16
MTU 1500 bytes, BW 100000 Kbit/sec, DLY 100 usec,
reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
Encapsulation ARPA, loopback not set
Keepalive set (10 sec)
Full-duplex, 100Mb/s, 100BaseTX/FX
ARP type: ARPA, ARP Timeout 04:00:00
Last input 00:00:02, output 00:00:01, output hang never
Last clearing of "show interface" counters never
Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
Queueing strategy: fifo
Output queue: 0/40 (size/max)
5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
50 packets input, 29595 bytes
Received 50 broadcasts, 0 runts, 0 giants, 0 throttles
0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored
0 watchdog
0 input packets with dribble condition detected
93 packets output, 33415 bytes, 0 underruns
0 output errors, 0 collisions, 1 interface resets
0 babbles, 0 late collision, 0 deferred
0 lost carrier, 0 no carrier
0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out
...
R2#
\end{lstlisting}

In der Versuchsbeschreibung werden folgende Fragen gestellt:
\begin{itemize}
	\item \textbf{What did you discover by issuing the show interfaces command?}
	\begin{itemize}
		\item FastEthernet0/0 is up
		\item Line protocol is up 
		\item Internet address is 172.18.0.1/16
		\item Encapsulation ARPA
	\end{itemize}
	\item \textbf{To which OSI layer is the encapsulation referring?} see above
	\item \textbf{Why did the show interfaces FastEthernet 0/0 command show that the interface is up?} see above
\end{itemize}

Um zu testen, ob die Konfiguration wirklich erfolgreich war, pingen wir wieder. Das Pingen auf die FA Interfaces ist am sinnvollsten, wenn es von den Hosts ausgeführt wird.
Die Pings waren erfolgreich, daraus ergibt sich, dass die Router richtig konfiguriert sind.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%						Beginn Teil 2					      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Versuch Teil 2}
Für den zweiten Teil des Versuchs muss der Aufbau geändert. Die Geräte entsprechen grundsätzlich Teil 1 des Versuchs, es wird lediglich nur noch ein Router benötigt. Die beiden Hosts werden mit dem Switch verbunden, der Host H1 hat eine serielle Verbindung zum Switch. 
Vor Beginn des Versuchs wird sichergestellt, dass die Konfigurationen von Router und Switch zurückgesetzt sind. Ist das nicht der Fall können unerwartete Ergebnisse auftreten. Um den Router wieder auf Grundeinstellungen zu bringen bekommt er auch ein serielles Kabel. 

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|*{7}{c|}}
\hline
Dev & Hostname & IF & IP-Address & SN Mask & Def GW & Switch P \\
\hline
\hline
S1 & CustomerSwitch & VLAN 1 & 192.168.1.5 & 255.255.255.0 & 192.168.1.1 & N/A \\
\hline
 R1 & CustomerRouter & Fa0/1 & 192.168.1.1 & 255.255.255.0 & N/A & Fa0/5 \\ 
\hline
H1 & H1 & NIC & 192.168.1.2 & 255.255.255.0 & 192.168.1.1 & Fa0/11 \\
\hline
H2 & H2 & NIC & 192.168.1.4 & 255.255.255.0 & 192.168.1.1 & Fa0/18 \\ 
\hline
H3 & H3 & NIC & 192.168.1.6 & 255.255.255.0 & 192.168.1.1 & None \\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Übersicht der Netzwerkadressen}
\label{adresstabelleTeil2}
\end{table}

Die Hosts werden nach der Adresstabelle konfiguriert. Im Router werden die Grundeinstellungen konfiguriert, das Interface Fa0/1 wird nach der Tabelle konfiguriert.

Nachdem die Vorbereitungen abgeschlossen sind, wird der Switch konfiguriert. Die grundsätzliche Konfiguration entspricht der Konfiguration von Routern.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Befehle zum Konfigurieren des Switches]
Switch(config)#hostname CustomerSwitch
CustomerSwitch(config)#enable password cisco
CustomerSwitch(config)#enable secret cisco123
CustomerSwitch(config)#line console 0 
CustomerSwitch(config-line)#password cisco123
CustomerSwitch(config-line)#login
CustomerSwitch(config-line)#line vty 0 15
CustomerSwitch(config-line)#password cisco123
CustomerSwitch(config-line)#login 
CustomerSwitch(config-line)#end
\end{lstlisting}

Die Auswirkungen dieser Befehle sind im Teil 1 des Versuchs beschrieben. Jetzt folgen die Einstellungen zum Interface. Bei diesen Einstellungen wird ein v-Lan konfiguriert. Ein v-Lan ist ein logisches Teilnetz innerhalb eines Netzwerks. Bei Cisco Geräten ist das VLAN1 auf allen Ports per default konfiguriert. Der Befehl 
\begin{lstlisting}
CustomerSwitch(config)#interface vlan 1 
\end{lstlisting} 
konfiguriert dieses Interface. Damit werden alle Ports konfiguriert. \todo{Stimmt das so?}
Dieses Interface wird mit den Befehlen 
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Befehle zum Konfigurieren des VLAN1 Interfaces]
CustomerSwitch(config-if)#ip address 192.168.1.5 255.255.255.0 
CustomerSwitch(config-if)#no shutdown 
CustomerSwitch(config-if)#exit
CustomerSwitch(config)#ip default-gateway 192.168.1.1 
CustomerSwitch(config)#end
\end{lstlisting}
konfiguriert. Um zu überprüfen, ob die Konfiguration erfolgreich war, bietet sich der Befehl \textit{show running-configuration} an. An der Ausgabe
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Ausgabe der running configuration nach dem Konfigurieren des VLAN1 Interfaces]
CustomSwitch#show run
Building configuration...

Current configuration : 1418 bytes
!
version 12.2
no service pad
service timestamps debug uptime
service timestamps log uptime
no service password-encryption
!
hostname CustomSwitch
!
enable secret 5 $1$BRz6$AhGrgo3ovcz9Px5pGe75p.
enable password cisco
!
no aaa new-model
system mtu routing 1500
ip subnet-zero
!
!
!
!
no file verify auto
spanning-tree mode pvst
spanning-tree extend system-id
!
vlan internal allocation policy ascending
!
interface FastEthernet0/1
!
interface FastEthernet0/2
!
interface FastEthernet0/3
!
interface FastEthernet0/4
!
interface FastEthernet0/5
!
interface FastEthernet0/6
!
interface FastEthernet0/7
!
interface FastEthernet0/8
!
interface FastEthernet0/9
!
interface FastEthernet0/10
!
interface FastEthernet0/11
!
interface FastEthernet0/12
!
interface FastEthernet0/13
!
interface FastEthernet0/14
!
interface FastEthernet0/15
!
interface FastEthernet0/16
!
interface FastEthernet0/17
!
interface FastEthernet0/18
!
interface FastEthernet0/19
!
interface FastEthernet0/20
!
interface FastEthernet0/21
!
interface FastEthernet0/22
!
interface FastEthernet0/23
!
interface FastEthernet0/24
!
interface GigabitEthernet0/1
!
interface GigabitEthernet0/2
!
interface Vlan1
 ip address 192.168.1.5 255.255.255.0
 no ip route-cache
!
ip default-gateway 192.168.1.1
ip http server
!
control-plane
!
!
line con 0
 password cisco123
 login
line vty 0 4
 password cisco123
 login
line vty 5 15
 password cisco123
 login
!
end
\end{lstlisting}
sieht man, dass die Konfiguration erfolgreich war. Die IP der Hosts und die IP des Interface befinden sich im gleichen Netzwerk. Um die Konfiguration dauerhaft im NVRAM zu sichern, muss noch die running-config in die startup-config kopiert werden.
\begin{lstlisting}
CustomerSwitch#copy running-config startup-config
\end{lstlisting}
Laut der Ausgabe der Konfiguration scheint alles korrekt konfiguriert zu sein. Um zu testen, ob alles wirklich korrekt konfiguriert und angeschlossen ist, bieten sich einige Pings und eine Verbindung via Telnet an.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Das Ergebnis des Pings von Switch zu Router]
CustomSwitch#ping 192.168.1.1
Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 192.168.1.1, timeout is 2 seconds:
!!!!!
Success rate is 100 percent (5/5), round-trip min/avg/max = 1/202/1007 ms
CustomSwitch#
\end{lstlisting}

Der Ping von H1 zum Switch war ebenfalls erfolgreich.

Wird eine telnet Sitzung auf das Switch Management VLAN1 gestartet, kann der Switch wie mit dem Konsolenport konfiguriert werden. Die Eingabe des Befehls \textit{show version} ergibt folgende Ausgabe:

\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Ausgabe von show version über Telnet]
CustomSwitch#show version
Cisco IOS Software, C2960 Software (C2960-LANBASE-M), Version 12.2(35)SE5, RELEA
SE SOFTWARE (fc1)
Copyright (c) 1986-2007 by Cisco Systems, Inc.
Compiled Thu 19-Jul-07 20:06 by nachen
Image text-base: 0x00003000, data-base: 0x00D40000

ROM: Bootstrap program is C2960 boot loader
BOOTLDR: C2960 Boot Loader (C2960-HBOOT-M) Version 12.2(25r)SEE6, RELEASE SOFTWA
RE (fc1)

CustomSwitch uptime is 2 hours, 49 minutes
System returned to ROM by power-on
System image file is "flash:c2960-lanbase-mz.122-35.SE5/c2960-lanbase-mz.122-35.
SE5.bin"

cisco WS-C2960-24TT-L (PowerPC405) processor (revision F0) with 61440K/4088K byt
es of memory.
Processor board ID FOC1310W4F8
Last reset from power-on
1 Virtual Ethernet interface
24 FastEthernet interfaces
2 Gigabit Ethernet interfaces
The password-recovery mechanism is enabled.

64K bytes of flash-simulated non-volatile configuration memory.
Base ethernet MAC Address       : 00:24:F9:8A:E7:00
Motherboard assembly number     : 73-11473-05
Power supply part number        : 341-0097-02
Motherboard serial number       : FOC131016QE
Power supply serial number      : AZS130807AL
Model revision number           : F0
Motherboard revision number     : A0
Model number                    : WS-C2960-24TT-L
System serial number            : FOC1310W4F8
Top Assembly Part Number        : 800-29859-02
Top Assembly Revision Number    : A0
Version ID                      : V05
CLEI Code Number                : COM3L00BRD
Hardware Board Revision Number  : 0x01


Switch   Ports  Model              SW Version              SW Image
------   -----  -----              ----------              ----------
*    1   26     WS-C2960-24TT-L    12.2(35)SE5             C2960-LANBASE-M


Configuration register is 0xF
\end{lstlisting}
Dieser Switch nutzt das IOS Release \glqq Version 12.2(35)SE5, RELEA\grqq.

\subsection{Konfigurieren der Switch Ports}
In der Versuchsbeschreibung wird gefragt, welche Mac Adressen die Hosts haben.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
Device & Layer 2 Address \\
\hline
\hline
H1 &   1cc1.de5f.b7b3 \\
\hline
 H2 &   1cc1.de5f.b9fa \\
\hline
H3 & 1cc1.de5f.b923 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Übersicht der Netzwerkadressen}
\label{adresstabelleTeil2}
\end{table}

Diese Mac Adressen können mit der mac address table des Switches verglichen werden. Diese Tabelle kann man sich mit dem Befehl \textit{show mac-address-table} ausgeben lassen.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Mac Adress Tabelle des Switches]
CustomSwitch#sh mac-address-table
          Mac Address Table
-------------------------------------------

Vlan    Mac Address       Type        Ports
----    -----------       --------    -----
 All    0100.0ccc.cccc    STATIC      CPU
 All    0100.0ccc.cccd    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0000    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0001    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0002    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0003    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0004    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0005    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0006    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0007    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0008    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0009    STATIC      CPU
 All    0180.c200.000a    STATIC      CPU
 All    0180.c200.000b    STATIC      CPU
 All    0180.c200.000c    STATIC      CPU
 All    0180.c200.000d    STATIC      CPU
 All    0180.c200.000e    STATIC      CPU
 All    0180.c200.000f    STATIC      CPU
 All    0180.c200.0010    STATIC      CPU
 All    ffff.ffff.ffff    STATIC      CPU
   1    0025.456d.c781    DYNAMIC     Fa0/5
   1    1cc1.de5f.b7b3    DYNAMIC     Fa0/11
   1    1cc1.de5f.b9fa    DYNAMIC     Fa0/18
Total Mac Addresses for this criterion: 23
\end{lstlisting}

Diese Liste enthält drei dynamische Mac Adressen. Diese Mac Adressen können H1, H2 und dem Router zugeordnet werden. \todo{Das mit H1 und H2 ist frei erfunden, weil ich die ipconfig dieser Dinger von hier übernommen habe} Mit dem Befehl
\begin{lstlisting}
mac address-table static 1cc1.de5f.b9fa interface fastethernet 0/18 vlan 1
\end{lstlisting}
kann die Adresse von H2 fest an diesen Port vergeben werden. Dieser Eintrag kann mit dem Befehl \textit{sh mac-address-table} überprüft werden.
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Mac Adress Tabelle des Switches nach dem Vergeben eines statischen Ports]
CustomSwitch#show mac-address-table
          Mac Address Table
-------------------------------------------

Vlan    Mac Address       Type        Ports
----    -----------       --------    -----
[...]
 All    ffff.ffff.ffff    STATIC      CPU
   1    0025.456d.c781    DYNAMIC     Fa0/5
   1    1cc1.de5f.b7b3    DYNAMIC     Fa0/11
   1    1cc1.de5f.b9fa    STATIC      Fa0/18
Total Mac Addresses for this criterion: 23
\end{lstlisting}
Es sind immer noch 23 Mac Adressen eingetragen. Der Unterschied ist, dass die Adresse  1cc1.de5f.b9fa nun statisch eingetragen ist. Da jetzt der Switch grundsätzlich konfiguriert ist, kommen jetzt die Sicherheitseinstellungen. Im Folgenden soll die Port Security eingerichtet werden. Port Security bedeutet, dass für einen Port berechtigte Mac Adressen eingetragen werden. Nur noch Devices mit berechtigten Mac Adressen dürfen dann noch über diesen Port kommunizieren. Die Befehle 
\begin{lstlisting}
CustomerSwitch(config)#interface fastEthernet 0/18 
CustomerSwitch(config-if)#switchport port-security ?
\end{lstlisting}
listen die verfügbaren Möglichkeiten zum Thema port security auf. Bevor die port security aktiviert wird, wird der statische Port Fa0/18 wieder dynamisch gemacht. Dies geschieht mit dem Befehl: 
\begin{lstlisting}
no mac address-table static 1cc1.de5f.b9fa interface fastethernet 0/18 vlan 1
\end{lstlisting}

\subsection{Port Security}

Anschließend wir die port security für den Port Fa0/18 eingerichtet. Dies geschieht mit den Befehlen:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Aktivieren der Port Security für den Port Fa0/18]
CustomerSwitch(config-if)#switchport mode access 
CustomerSwitch(config-if)#switchport port-security 
CustomerSwitch(config-if)#switchport port-security mac-address sticky 
CustomerSwitch(config-if)#end
\end{lstlisting}
Der erste Befehl bringt das Interface in den access mode. Im access mode ist das trunking permanent deaktiviert. Im trunked mode ist keine port security möglich. Der Befehl \textit{switchport port-security} aktiviert die port security auf diesem Interface. Mit \textit{switchport port-security mac-address sticky} wird das automatische Lernen von Mac Adressen aktiviert. Im Lern Modus werden alle erkannten Mac Adressen als erlaubt gespeichert.

Den Erfolg dieser Befehle kann man mit den Befehlen \textit{show port-security} oder \textit{show port-security interface fa0/18 address} sofort kontrollieren.

\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Ausgabe von show port-security, breaklines=true]
CustomSwitch#show port-security
Secure Port  MaxSecureAddr  CurrentAddr  SecurityViolation  Security Action
                (Count)       (Count)          (Count)
--------------------------------------------------------- ------------------
     Fa0/18              1            1                  0         Shutdown
--------------------------------------------------------- ------------------
Total Addresses in System (excluding one mac per port)     : 0
Max Addresses limit in System (excluding one mac per port) : 8192
\end{lstlisting}


Aus dieser Ausgabe lässt sich ableiten, dass die security action \glqq Shutdown\grqq~ist und dass die Anzahl der secure addresses ist 1. Der maximum secure address count gibt an, wie viele Mac Adressen gelernt werden dürfen. Bei einer falschen Mac Adresse wird der Port deaktiviert. \todo{das mit dem maximalen Lernen habe ich quasi erfunden. Stimmt das?}

Die neuen Einstellungen sind auch in der running config einzusehen:
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Ansicht der running config nach dem Aktivieren der port security]
CustomSwitch#show running-config
Building configuration...

Current configuration : 1573 bytes
!
version 12.2
no service pad
service timestamps debug uptime
service timestamps log uptime
no service password-encryption
!
hostname CustomSwitch
!
enable secret 5 $1$BRz6$AhGrgo3ovcz9Px5pGe75p.
enable password cisco
!
no aaa new-model
system mtu routing 1500
ip subnet-zero
!
!
!
!
no file verify auto
spanning-tree mode pvst
spanning-tree extend system-id
[...]
interface FastEthernet0/18
 switchport mode access
 switchport port-security
 switchport port-security mac-address sticky
 switchport port-security mac-address sticky 1cc1.de5f.b9fa
!
[..]
interface Vlan1
 ip address 192.168.1.5 255.255.255.0
 no ip route-cache
!
ip default-gateway 192.168.1.1
ip http server
!
control-plane
!
!
line con 0
 password cisco123
 login
line vty 0 4
 password cisco123
 login
line vty 5 15
 password cisco123
 login
!
end
\end{lstlisting}

In dieser Ansicht sind direkt einige Sicherheitsvorkehrungen erkennbar.
\begin{lstlisting}
enable secret 5 $1$BRz6$AhGrgo3ovcz9Px5pGe75p.
\end{lstlisting}
Diese Zeile zeigt, dass die Konfiguration des Switches durch ein verschlüsseltes Passwort gesichert ist. Die Zeilen
\begin{lstlisting}
interface FastEthernet0/18
 switchport mode access
 switchport port-security
 switchport port-security mac-address sticky
 switchport port-security mac-address sticky 1cc1.de5f.b9fa
 \end{lstlisting}
 zeigen an, dass das Interface FE0/18 durch eine port security gesichert ist. Diese port security ist im Lern Modus. Die Zeilen
 \begin{lstlisting}
 line con 0
 password cisco123
 login
 \end{lstlisting}
 \begin{lstlisting}
 line vty 0 4
 password cisco123
 login
 \end{lstlisting}
 \begin{lstlisting}
 line vty 5 15
 password cisco123
 login
 \end{lstlisting}
 zeigen, dass die Zugänge zum Switch auch passwortgeschützt sind. Diese Passwörter sind aber nicht verschlüsselt.
 
Das Verhalten des Switch bei Verstößen gegen die port security kann durch einen einfachen Versuch getestet werden. Auf dem Port von H2 (FE0/18) wird der Host 3 angeschlossen. Die Mac Adresse dieses Hots ist dem Switch bis jetzt unbekannt. Das Ergebnis ist, dass dieser Host trotz korrekter Einstellungen keine Verbindung zum Netzwerk aufbauen kann. 
\todo{Da hätten wir was messen sollen Step9 b)}

Die Status des Interface sind: 
\begin{lstlisting}
FastEthernet0/18 is down, line protocol is down (err-disabled)
\end{lstlisting}

Da der Port durch die unberechtigte Mac Adresse deaktiviert wurde, muss er wieder aktiviert werden. Bevor dies passiert, wird die gelernte Mac Adresse wieder gelöscht. Dies geschieht mit dem Befehl: 
\begin{lstlisting}
CustomerSwitch#clear port-security sticky interface fa0/18 access
\end{lstlisting}

Anschließend wird das Interface wieder aktiviert. Dazu wird das Interface erst manuell deaktiviert und dann wieder manuell aktiviert. 
\begin{lstlisting}
CustomerSwitch(config)#interface fa0/18 
CustomerSwitch(config-if)#shutdown 
CustomerSwitch(config-if)#no shutdown
\end{lstlisting}

So viel zur Theorie, im Versuch war es nicht möglich, den Port wieder frei zu schalten.
\todo{Stimmt das?}

\subsection{Geschwindigkeits- und Duplexeinstellungen des Switchs}
Die Ports eines Switches haben per default die Einstellungen auto duplex und auto speed. Das bedeutet, dass der Switch anhand des angeschlossenen Device die Geschwindigkeit und den Übertragungsmodus wählt. 

In diesem Teil des Versuchs soll diese Eigenschaft konfiguriert werden. Vor Beginn dieser Konfiguration werden erst die Interfaces betrachtet. Dadurch ist es möglich zu überprüfen, ob die Änderungen erfolgreich waren.

\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption=Die Interface Informationen vor der Konfiguration der Sende Modi]
 FastEthernet0/5 is up, line protocol is up (connected)
  Hardware is Fast Ethernet, address is 0024.f98a.e705 (bia 0024.f98a.e705)
  MTU 1500 bytes, BW 100000 Kbit, DLY 100 usec,
     reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
  Encapsulation ARPA, loopback not set
  Keepalive set (10 sec)
  Full-duplex, 100Mb/s, media type is 10/100BaseTX
  input flow-control is off, output flow-control is unsupported
  ARP type: ARPA, ARP Timeout 04:00:00
  Last input 00:00:07, output 00:00:00, output hang never
  Last clearing of "show interface" counters never
  Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
  Queueing strategy: fifo
  Output queue: 0/40 (size/max)
  5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
  5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
     284 packets input, 29831 bytes, 0 no buffer
     Received 42 broadcasts (0 multicasts)
     0 runts, 0 giants, 0 throttles
     0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored
     0 watchdog, 40 multicast, 0 pause input
     0 input packets with dribble condition detected
     1465 packets output, 115081 bytes, 0 underruns
     0 output errors, 0 collisions, 1 interface resets
     0 babbles, 0 late collision, 0 deferred
     0 lost carrier, 0 no carrier, 0 PAUSE output
     0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out


FastEthernet0/11 is up, line protocol is up (connected)
  Hardware is Fast Ethernet, address is 0024.f98a.e70b (bia 0024.f98a.e70b)
  MTU 1500 bytes, BW 100000 Kbit, DLY 100 usec,
     reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
  Encapsulation ARPA, loopback not set
  Keepalive set (10 sec)
  Full-duplex, 100Mb/s, media type is 10/100BaseTX
  input flow-control is off, output flow-control is unsupported
  ARP type: ARPA, ARP Timeout 04:00:00
  Last input never, output 00:00:01, output hang never
  Last clearing of "show interface" counters never
  Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
  Queueing strategy: fifo
  Output queue: 0/40 (size/max)
  5 minute input rate 1000 bits/sec, 1 packets/sec
  5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
     140 packets input, 18837 bytes, 0 no buffer
     Received 71 broadcasts (0 multicasts)
     0 runts, 0 giants, 0 throttles
     0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored
     0 watchdog, 4 multicast, 0 pause input
     0 input packets with dribble condition detected
     1574 packets output, 122260 bytes, 0 underruns
     0 output errors, 0 collisions, 1 interface resets
     0 babbles, 0 late collision, 0 deferred
     0 lost carrier, 0 no carrier, 0 PAUSE output
     0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out


FastEthernet0/18 is down, line protocol is down (err-disabled)
  Hardware is Fast Ethernet, address is 0024.f98a.e712 (bia 0024.f98a.e712)
  MTU 1500 bytes, BW 10000 Kbit, DLY 1000 usec,
     reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
  Encapsulation ARPA, loopback not set
  Keepalive set (10 sec)
  Auto-duplex, Auto-speed, media type is 10/100BaseTX
  input flow-control is off, output flow-control is unsupported
  ARP type: ARPA, ARP Timeout 04:00:00
  Last input never, output 00:07:37, output hang never
  Last clearing of "show interface" counters never
  Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
  Queueing strategy: fifo
  Output queue: 0/40 (size/max)
  5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
  5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
     131 packets input, 14849 bytes, 0 no buffer
     Received 19 broadcasts (0 multicasts)
     0 runts, 0 giants, 0 throttles
     0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored
     0 watchdog, 0 multicast, 0 pause input
     0 input packets with dribble condition detected
     1296 packets output, 102046 bytes, 0 underruns
     0 output errors, 0 collisions, 1 interface resets
     0 babbles, 0 late collision, 0 deferred
     0 lost carrier, 0 no carrier, 0 PAUSE output
     0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out
\end{lstlisting}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
Interface & Duplex Modus & Geschwindigkeit & Media Typ \\
\hline
\hline
FE0/5 & Full-duplex & 100 Mb/s & 10/100BaseTX \\
\hline
FE0/11 & Full-duplex & 100 Mb/s & 10/100BaseTX \\
\hline
FE0/18 & Auto-duplex & Auto-Speed & 10/100BaseTX  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Die Übertragungsmodi in der Übersicht}
\label{showInterfacesVor}
\end{table}


\todo{Die Teile c und d machen keinen Sinn. Warum soll ich FE0/10 konfigurieren und auf FA0/5 achten? Außerdem fehlt die Ausgabe}

\subsection{Reflection}
Zum Ende des Versuchs gibt es noch einige Fragen, die prüfen sollen, ob der Versuch verstanden wurde. 
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Which password needs to be entered to switch from user mode to privilege exec mode on the Cisco switch, and why?} The password \glqq cisco123\grqq~is the correct password. In step 3 we set the two passwords \glqq cisco\grqq~and \glqq cisco123\grqq. The second one was set als encrypted password. IOS prefers the encrypted passwords. If a decrypted and an encrypted password is set, IOS will just use the encrypted one.
	\item \textbf{Which symbol is used to show a successful ping in the Cisco IOS software?} Our successful ping commands had every time the sequence \textit{!!!!!} after the prompt, that 5 pings being send. After these 5 ! was the prompt with the success rate. So the symbol to show a successful ping ist the \glqq !\grqq.
	\item \textbf{What is the benefit of using port security?} The benefit of port security is a higher security in your network. It's possible to prohibit people to use their own devices. So you won't loose the responsibility of the security for the devices. Also it is complicated to copy or steal data because you are able to configure the permitted devices with security policies. 
	
	Another benefit is the reserving of capacities. If you have a port security with one allowed device this port is a dedicated medium for this device. 
	\item \textbf{What other port-related security steps could be taken to further improve switch security?} The most important security issue is the layer 8 security. If your users are not careful most of your technical actions will fail. One of the actions can be the activating of the password encryption service using the command \textit{service password-encryption}. This service will encrypt all of your passwords. Setting a session timeout will increase your Switch security. If you forget to log out, the sessions will be closed faster. Normally, in the default configuration you have a see ion timeout of 10 minutes. After the ecrytion service and the session timeouts you can enable AAA. AAA is the abbreviation for  Authentication, Authorization, and Accounting. This is a method to use user accounts. When somebody changes settings you can read in the log file who made which changes. And everybody gets an own user account, password and rights. Last, but not least, do not use sticky ports or deactivate them after a short learning curve. With sticky ports it's possible to infiltrate your network.
\end{enumerate}