%=========================================
% 	   Einleitung     		 =
%=========================================

\chapter{Einleitung}

\section{Latex installieren und einrichten}
\subsection{Unter Windows}

Als Latexdistribution unter Windows steht \href{http://www.miktex.org/}{\textit{MikTex}} zu Verfügung, die als freie Software im Internet erhältlich ist. 
\textit{MikTex} unterstützt Windows XP, Vista und Windows 7. Neben \textit{MikTex} wird noch ein PostScript-Interpreter benötigt, 
z.B. GhostScript, zu finden auf \href{http://www.chip.de}{Chip.de}.

\textit{Wichtig:} Bei \textit{MikTex} unbedingt Vollinstallation auswählen, sonst sind eventuell benötigte Packages nicht vorhanden.

\subsection{Unter Linux}

Unter Linux existiert die Latexdistribution \textit{texlive}, die als aktuelle Version aus den Paketquellen geladen werden kann (unter Ubuntu mit 
\lstinline{apt-get install texlive-full}). Auch hier ist ganz wichtig, die volle Distribution zu laden, damit alle Packages zur Verfügung stehen.

\section{Entwicklungsumgebungen}

Hat man die passende Distribution installiert, bieten sich vielerlei Möglichkeiten an ein Latex-Projekt anzugehen oder einzelne Dokumente zu editieren. Unter
Windows könnten dies folgende sein:

\begin{description}
 \item [TexnicCenter] Umfangreiche Entwicklungsumgebung mit Projektorganisation und Autovervollständigung
 \item [TexLipse] Eclipse-Plugin, das alle Vorteile der Eclipseumgebung mit Latex verbindet
 \item [Texmaker] Einfacher Latexeditor mit Pdf-Direktvorschau
\end{description}


Unter Linux stehen bereit:

\begin{description}
 \item [Gummi] Ebenfalls einfacher Latexeditor mit Direktvorschau
 \item [TexLipse] Auch für Linux erhältlich
 \item [Kile] Umfangreiche Entwicklungsumgebung, ähnlich wie TexnicCenter
\end{description}

Nach der Installation muss die Entwicklungsumgebung eingerichtet werden; dazu finden sich viele Anleitungen im Internet, die genau erklären, welche Distribution
auf welche Weise eingerichtet wird. Insbesondere sollte der PDF-Viewer festgelegt werden, damit bei Gummi und Texmaker die Direktvorschau funktioniert. Manchmal kommt es vor, dass die Ausgabe 
nach dem Kompilieren Umlaute und Sonderzeichen nicht richtig darstellt. Unter Linux hängt dies mit den unterschiedlichen Zeichensätzen zusammen, die unterstützt
werden. Um diese Vorlage zu verwenden ist es notwendig den verwendeten Zeichensatz des Editors bzw. der Entwicklungsumgebung auf den in diesem Dokument
verwendeten Zeichensatz - \textit{ISO-8859-9} - umzustellen.

\section{Werkzeuge}

\begin{description}
 \item [\href{http://jabref.sourceforge.net/}{JabRef}] Ein Literaturverwaltungsprogramm, welches das \textit{BibTeX}-Format einsetzt
 und mithilfe einer graphischen Oberfläche das Anlegen von Literaturverzeichnissen vereinfacht.
 
\end{description}

\section{Einrichtung und Konfiguration der Vorlage}

\subsection{Struktur der Vorlage}
%Fehlt noch; erst, wenn Struktur endgültig feststeht.

\subsection{Die Config-Datei}

\begin{itemize}
 \item Datei/Struktur erklären
 \item Config-Datei
\end{itemize}


